\subsubsection{Estratégias ativas}
As estratégias ativas são medidas que irão complementar a otimização inicial proporcionada por medidas passivas e, no caso deste trabalho, os esforços foram concentrados em aplicar medidas de aumento de eficiência sobre os sistemas de condicionamento de ar, de iluminação artificial e de equipamentos. Segundo a \textit{International Energy Agency} \citeyear{InternationalEnergyAgency-IEA2014}, as estratégias ativas importantes, considerando o contexto brasileiro, abrangem:
    \begin{itemize}
        \item O controle otimizado dos sistemas de condicionamento de ar, integrado com os sistemas passivos de refrigeração do ar;
        \item Sistemas integrados de geração de energia por fonte renovável, auxiliados pela iluminação natural, por sistemas fotovoltaicos e de cogeração de energia; e
        \item Sistemas automatizados de controle térmico, elevando a segurança e eficiência energética;
    \end{itemize}
À semelhança das medidas de integração de sistemas propostas pelo IEA em relação às recomendações propostas pelo INI-C \cite{InstitutoNacionaldeMetrologiaNormalizacaoeQualidadeIndustrial-INMETRO2018}, devem ser observadas a relação de adaptação ao lugar, uma vez que ambas referências adotam conceitos e normas internacionais para a elaboração de seus estudos específicos.\vspace*{0.3cm} \newline
As edificações de escritório brasileiras utilizam sistemas de condicionamento de ar variados, e a disponibilidade e aplicação desses sistemas tem impacto direto no desempenho energético final do edifício. Em muitos casos, a escolha adequada do tipo mais eficiente, segundo sua tecnologia e funcionamento, é fundamental para garantir melhor desempenho e menor consumo de energia \cite{Kamal2019,Shin2019}. Dentre os sistemas de condicionamento de ar disponíveis em território nacional, pode-se citar \cite{ConselhoBrasileirodeConstrucaoSustentavel-CBCS2015}:
\begin{itemize}
    \item Sistema Central de Água Gelada – CAG/\textit{Fancoil}, sistema este que contempla dois tipos de funcionamento: o sistema de condensação a água e a ar. No primeiro, o sistema a água gelada é distribuída entre os pavimentos até os fancoils, e nestes a água resfria o ar que é insulado no ambiente. No segundo sistema, o ar é resfriado por fluido refrigerante. Há ainda a opção pela automatização e não-automatização da distribuição de ar, denominados, respectivamente, Volume de Ar Variável – VAV e Volume de Ar Constante – VAC. Este sistema foi observado como o mais recorrente entre as edificações levantadas;
    \item Volume Refrigerante Variável, ou \textit{Variable Refrigerant Flow} – VRF, é o sistema que resfria o ar por meio de fluido refrigerante, distribuindo unidades condensadoras modularmente para cada pavimento da edificação. Esta forma de distribuição do sistema VRF difere do sistema CAG/\textit{Fancoil}, que concentra esta central no pavimento técnico, próximo ao reservatório de água. As condensadoras do VRF, assim, distribuem o ar refrigerado para cada evaporadora, e esta, equipada com sensores e set point de temperatura previamente configurados, proporciona o controle de temperatura para cada zona térmica implantada. Como o sistema CAG/\textit{Fancoil}, utiliza sistema de condensação a ar e a água;
    \item \textit{Self-contained} é um sistema que concentra todo o ciclo de refrigeração do ar em uma máquina, comportando evaporadora, condensadora e compressor. É normalmente instalada na casa de máquina dos pavimentos; e
    \item \textit{Split} é a classificação atribuída ao sistema de arrefecimento feito por \textit{splits}, \textit{multiplits} e ar condicionado de janela – ACJ. Como a automação neste tipo de sistema é rara, limitando-se a programação de acionamento e de desligamento do sistema, foi pouco observado nos edifícios de escritório da amostra coletada, provavelmente em função do ano em que os edifícios foram projetados, quando a relação custo/benefício dessa tecnologia não era compensatória.\end{itemize}
O sistema VRF oferece alta eficiência energética, custo-benefício e alto coeficiente de performance disponível em relação aos sistemas tradicionais disponíveis no mercado. É também utilizado como objeto de análises mais complexas, como deep learning sobre desempenho e vida útil do VRF, ou análises estatísticas para detecção de falhas no arrefecimento, demonstrando sua aplicabilidade e longevidade em relação às demais soluções apresentadas \cite{Cao2016,Guo2018,Liu2010,Teke2014,Wang2014}. Este sistema é indicado para simulações com área total condicionada maior que 4000 m², por possuir maior controle de temperatura por meio do ajuste de set point para cada zona térmica \cite{InstitutoNacionaldeMetrologiaNormalizacaoeQualidadeIndustrial-INMETRO2016}.\vspace*{0.3cm} \newline

\noindent O Guia Avançado de Planejamento Energético para Pequenos e Médios Edifícios Comerciais, ou \textit{Advanced Energy Design Guide for Small to Medium Office Buildings} – AEDG, disponibilizado pela ASHRAE, propõe recomendações para a redução do consumo de energia em edificações comerciais em 30\%, 50\% e 100\%, ou \textit{Zero Energy}. Estas reduções ocorrem por meio da adoção de estratégias passivas e ativas.\vspace*{0.3cm} \newline
Ao analisar estas recomendações, verifica-se a relação entre o AEDG e o INI-C acerca da proposição de medidas de redução de consumo de energia. Esta relação de semelhança é evidenciada quando analisado aspectos como adoção de materiais energeticamente mais eficientes, de equipamentos e sistemas de condicionamento de ar e iluminação artificial com alto desempenho energético \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2011,AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2014,AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2019}.\vspace*{0.3cm} \newline
Entre estas recomendações, destacam-se as medidas para o aumento da eficiência do sistema de iluminação e de equipamentos em 30\%, no mínimo, por meio de implementação de controles de luminosidade das lâmpadas, sensores fotoelétricos controlando o acionamento do sistema de iluminação, além do correto dimensionamento dos aparelhos de iluminação para os ambientes \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2019}.\vspace*{0.3cm} \newline
O INI-C propõe melhorias para os equipamentos e para o sistema de iluminação com o intuito de alcançar o nível de eficiência energética, indicado pela etiqueta “A”. Para isso, é definido que ambos os requisitos apresentem redução mínima de consumo em 30\%, assim como é proposto pelo AEDG \cite{InstitutoNacionaldeMetrologiaNormalizacaoeQualidadeIndustrial-INMETRO2016}. As modificações sugeridas são:
    \begin{itemize}
        \item A redução da Densidade de Potência de Iluminação Limite – DPIL, de 9,10 W/m², correspondendo a uma redução de 31,20\% em relação ao DPIL de etiqueta “D”, 14,10 W/m²; e
        \item A sugestão de redução de consumo para equipamentos, onde a Densidade de Potência de Equipamentos – DPE, é de 9,7 W/m², acompanhando o aumento de eficiência da edificação junto à Densidade de Carga Interna – DCI, e da DPIL.
    \end{itemize}